\chapter{OpenAI Platform im Detail}
\label{chap:openai_platform}

% ============================================================
% LERNZIELE
% ============================================================
\begin{lernziele}
Nach diesem Kapitel kannst du:
\begin{itemize}
    \item Die OpenAI-Plattform mit ihren Kernkomponenten (Chat Completions, Responses, Embeddings, Fine-Tuning) strukturiert beschreiben
    \item Die Chat Completions API mit allen Message-Rollen, Parametern und Output-Formaten produktiv einsetzen
    \item JSON Mode und Structured Outputs für deterministische, validierbare Modell-Antworten konfigurieren
    \item Streaming, Parallel Tool Calling und Fine-Tuning implementieren und ihre Trade-offs bewerten
    \item OpenAI-spezifische Sicherheits- und Performance-Aspekte (Rate Limits, API-Key-Management, Data Handling) beherrschen
\end{itemize}
\end{lernziele}

% ============================================================
% MOTIVATION
% ============================================================
\section{Motivation}

OpenAI ist der reifste und am weitesten verbreitete LLM-API-Provider. Die Plattform bietet nicht nur Zugriff auf Modelle, sondern ein vollständiges Ökosystem: Chat Completions, Embeddings, Fine-Tuning, Moderation, Batch-Processing, Realtime Audio und Whisper Speech-to-Text. Für die meisten AI Engineers ist die OpenAI-API der erste und häufigste Berührungspunkt mit produktiver LLM-Integration.

Die Plattform ist aber auch komplex: unterschiedliche Endpunkte, verschiedene Parameter mit subtilen Wirkungen, Rate Limits, Pricing-Modelle und Sicherheitsaspekte. Ein tiefes Verständnis der API ist die Grundlage für jedes produktive System.

% ============================================================
% GRUNDLAGEN
% ============================================================
\section{Grundlagen -- OpenAI-Plattform-Konzepte}

\subsection{API-Struktur}

Die OpenAI-API ist eine REST-API unter \texttt{https://api.openai.com/v1}. Jeder Request benötigt:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{API-Key}: Authentifizierung als \texttt{Authorization: Bearer sk-...}
    \item \textbf{Organization-ID}: (Optional) Zur Zuordnung zu einer Organisation
    \item \textbf{Project-ID}: (Optional) Zur Zuordnung zu einem Projekt innerhalb der Organisation
\end{itemize}

\begin{verbatim}
POST https://api.openai.com/v1/chat/completions
Authorization: Bearer sk-proj-xxxxxxxxxxxx
Content-Type: application/json

{
  "model": "gpt-4o",
  "messages": [...]
}
\end{verbatim}

\subsection{Rate Limits}

OpenAI verwendet zwei Limit-Mechanismen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
\textbf{Limit-Typ} & \textbf{Beschreibung} \\
\midrule
RPM (Requests per Minute) & Maximale Anzahl API-Calls pro Minute \\
TPM (Tokens per Minute) & Maximale Anzahl Tokens (Input + Output) pro Minute \\
RPD (Requests per Day) & Tageslimit (nur für Free-Tier relevant) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{OpenAI Rate Limits}
\label{tab:rate-limits}
\end{table}

Für Produktionssysteme sind vor allem TPM-Limits relevant. Ein einzelner Request mit 100K Tokens verbraucht das TPM-Limit deutlich stärker als 100 Requests mit je 1K Tokens.

\subsection{Tier-System}

OpenAI stuft Accounts in Usage Tiers ein, die höhere Limits und schnellere Processing-Geschwindigkeit freischalten:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Tier 1} (Free): 3 RPM, 200.000 TPM, 500 RPD
    \item \textbf{Tier 2} (\$5+ ausgegeben): 500 RPM, 1 Mio. TPM
    \item \textbf{Tier 3} (\$50+): 5.000 RPM, 5 Mio. TPM
    \item \textbf{Tier 4} (\$250+): 10.000 RPM, 50 Mio. TPM
    \item \textbf{Tier 5} (\$1.000+): 10.000 RPM, 100 Mio. TPM
\end{itemize}

\subsection{Weitere wichtige Konzepte}

\begin{description}[leftmargin=*,style=nextline]
    \item[Seed] Ein Integer-Wert, der reproduzierbare Ergebnisse ermöglicht. Bei gleichem Seed, Modell und Parametern liefert die API weitgehend deterministische Ergebnisse -- allerdings ohne Garantie, da serverseitiges Batching die Floating-Point-Summationsreihenfolge beeinflussen kann. Wichtig für Tests und Regression.
    \item[Temperature] Steuert die Zufälligkeit der Token-Auswahl. 0.0 = weitgehend deterministisch (reduziert Varianz drastisch, garantiert aber keine Bit-Identität), 1.0 = maximal kreativ. Für Produktion: 0.0--0.2.
    \item[Top-P] Nucleus Sampling -- alternative zu Temperature. Wähle Tokens aus, bis deren kumulative Wahrscheinlichkeit p erreicht ist. In der Regel wird nur Temperature verwendet.
    \item[Frequency/Presence Penalty] Bestrafen wiederholter bzw. neuer Tokens. In Produktion meist auf 0.0 gelassen.
    \item[Max Completion Tokens] Begrenzt die Länge der Modell-Antwort. Wichtigster Kostenhebel nach der Modell-Wahl.
    \item[Stop Sequences] Strings, bei deren Auftreten die Generierung abgebrochen wird. Nützlich für strukturierte Outputs.
\end{description}

% ============================================================
% ARCHITEKTUR (existiert, erweitert)
% ============================================================
\section{Die OpenAI-Plattform -- Architektur und Komponenten}

Die OpenAI Platform bietet nicht nur eine API für Text, sondern ein \textbf{komplettes Ökosystem} rund um LLMs. Das Verstehen der Plattform-Komponenten ist essenziell für produktive AI-Engineering-Arbeit.

\begin{description}[leftmargin=0pt]
    \item[Chat Completions API:] Der Kern -- Interaktion mit GPT-Modellen via Message-Passing (system/user/assistant). Unterstützt Text, Bilder und Audio als Input sowie strukturierte JSON-Ausgaben.
    \item[Responses API (neuer Standard):] OpenAIs neue generische Endpoint-Struktur, die Chat Completions ablöst. Führt Stream, Tool Calling, Parallel Tool Calling, Truncation und mehr unter einem einheitlichen Interface zusammen.
    \item[Fine-Tuning API:] Training von Modellen auf eigenen Daten, ohne das Basismodell selbst trainieren zu müssen.
    \item[Embeddings API:] Umwandlung von Text in Vektoren für Semantic Search und Similarity Matching.
    \item[Moderation API:] Klassifikation von Inhalten nach OpenAI-Safety-Richtlinien.
    \item[Batch API:] Asynchrone Verarbeitung großer Mengen von API-Calls mit 50\,\% Rabatt.
    \item[Realtime API:] WebSocket-basierte Echtzeit-Kommunikation für Audio/Text.
    \item[Assistants API:] Vorgefertigte Agenten-Infrastruktur (Knowledge Retrieval, Code Interpreter).
\end{description}

% ABBILDUNG: OpenAI Platform Architektur
\begin{verbatim}
+---------------------------------------------------------+
|                  OpenAI Platform                          |
|                                                           |
|  +------------------+  +------------------+              |
|  | Chat Completions  |  | Responses API    |              |
|  | (Text, Bild,      |  | (Stream, Tool,   |              |
|  |  Audio)           |  |  Truncation)     |              |
|  +--------+---------+  +--------+---------+              |
|           |                     |                         |
|  +--------+---------------------+--------+               |
|  |              Models                    |               |
|  |  GPT-4o  GPT-4o-mini  o1  o3  DALL-E  |               |
|  +----------------------------------------+               |
|           |                     |                         |
|  +--------+---------+  +--------+---------+              |
|  | Fine-Tuning API   |  | Embeddings API  |              |
|  +-------------------+  +------------------+              |
|  +-------------------+  +------------------+              |
|  | Batch API (-50%)  |  | Moderation API   |              |
|  +-------------------+  +------------------+              |
|  +-------------------+  +------------------+              |
|  | Realtime API      |  | Assistants API   |              |
|  +-------------------+  +------------------+              |
+---------------------------------------------------------+
\end{verbatim}

% ============================================================
% CHAT COMPLETIONS (existiert)
% ============================================================
\section{Chat Completions API -- im Detail}

Die Chat Completions API ist das Herzstück der OpenAI-Plattform. Sie folgt einem Message-basierten Interface:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Grundlegende Chat Completions API-Nutzung}, label=lst:chat-basic]
import openai

client = openai.OpenAI()

response = client.chat.completions.create(
    model="gpt-4o",
    messages=[
        {"role": "system", "content": system_prompt},
        {"role": "user", "content": user_message},
    ],
    temperature=0.7,
    max_tokens=1024,
    top_p=1.0,
    frequency_penalty=0.0,
    presence_penalty=0.0,
)

print(response.choices[0].message.content)
print(f"Tokens: input={response.usage.prompt_tokens}, "
      f"output={response.usage.completion_tokens}")
\end{lstlisting}

\subsection*{Die Message-Rollen und ihre Bedeutung}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
\textbf{Rolle} & \textbf{Zweck} \\
\midrule
system & Der Personality-Layer: Definiert das Modellverhalten, die Richtlinien und den Kontext. \\
user & Die eigentliche Anfrage des Nutzers. Kann Text, Bilder oder Audio enthalten. \\
assistant & Die Antwort des Modells. Kann auch Tool Calls enthalten. \\
tool & Das Ergebnis eines Tool Calls -- die Response der aufgerufenen Funktion. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Die Message-Rollen im Chat Completions Interface}
\label{tab:message-roles}
\end{table}

\begin{praxishinweis}
Die Rollen-Trennung (system/user/assistant/tool) ist kein Detail -- sie ist das Fundament für verlässliche Multi-Turn-Interaktionen und Tool-Use. System-Prompt definiert das Verhalten, User-Prompt die Aufgabe, assistant/tool die Interaktionsschleife. Vermische diese Rollen nicht.
\end{praxishinweis}

% ===========================================================%
% THEORIE
% ============================================================
\section{Theorie -- Warum OpenAI die API so designt hat}

\subsection{Message-Passing statt Prompt-String}

Anders als frühe LLM-APIs (z.\,B. GPT-3 Completions) verwendet OpenAI kein einfaches Prompt-String-Interface, sondern ein Message-Passing-Modell. Der Grund:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Rollen-Trennung}: System, User und Assistant sind klar getrennt. Das Modell kann zwischen Instruktion (System) und Anfrage (User) unterscheiden.
    \item \textbf{Multi-Turn}: Der gesamte Konversationsverlauf wird als strukturierte Message-Liste übergeben, nicht als linearer Text.
    \item \textbf{Tool-Integration}: Tool Calls und Ergebnisse werden als eigene Message-Typen (assistant mit tool\_calls, tool) modelliert.
\end{itemize}

\subsection{OpenAI vs. andere APIs}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
\textbf{Feature} & \textbf{OpenAI} & \textbf{Anthropic} & \textbf{Google} \\
\midrule
Message-Format & Array von Rollen & Array + system-String & Array von Rollen \\
Structured Output & json\_schema / json\_object & Tool-Use + JSON & response\_mime\_type \\
Streaming & Server-Sent Events & Server-Sent Events & Server-Sent Events \\
Tool Calling & Parallel (default) & Single (pro Turn) & Parallel \\
Batch-API & Ja (--50\,\%) & Nein & Nein \\
Fine-Tuning & Ja (API) & Ja (API) & Ja (Vertex) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{API-Design-Unterschiede zwischen den großen Providern}
\label{tab:api-compare}
\end{table}

\subsection{Wann OpenAI, wann Alternativen?}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{OpenAI} ist die beste Wahl für: breites Ökosystem, Structured Outputs, Batch-Processing, Vision/Audio, schnelle Iteration.
    \item \textbf{Anthropic} ist besser für: Safety-kritische Anwendungen, längere Kontexte (200K), Tool-Use mit Single-Step-Kontrolle.
    \item \textbf{Google} ist besser für: extrem lange Kontexte (1M), Multimodalität mit Video, GCP-Integration.
\end{itemize}

% ===========================================================%
% JSON MODE (existiert)
% ===========================================================%
\section{JSON Mode -- deterministische Outputs}

Ein essentielles Feature für produktive Systeme: Das Erzwingen einer JSON-Response:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Deterministische JSON-Ausgabe mit Structured Outputs}, label=lst:json-mode]
from pydantic import BaseModel, Field

class MovieInfo(BaseModel):
    title: str = Field(description="Filmtitel")
    genre: list[str] = Field(description="Genre-Kategorien")
    rating: float = Field(description="Bewertung von 1.0 bis 10.0")
    year: int = Field(description="Erscheinungsjahr")

response = client.chat.completions.create(
    model="gpt-4o",
    messages=[{"role": "user", "content": "Beschreibe Inception"}],
    response_format={
        "type": "json_schema",
        "json_schema": {
            "name": "movie_info",
            "schema": MovieInfo.model_json_schema(),
            "strict": True,
        }
    },
)

result = MovieInfo.model_validate_json(response.choices[0].message.content)
# Garantiert valides MovieInfo-Objekt -- keine Parser-Fehler mehr!
\end{lstlisting}

\textbf{Wichtig:} OpenAI unterstützt \texttt{strict: true} für garantierte Schema-Konformität. Die API retryt intern, bis das JSON dem Schema entspricht. Das eliminiert eine der größten Fehlerquellen in Produktion.

\begin{praxishinweis}
Structured Outputs sollten der Standard für jeden API-Call sein, der in einem Produktivsystem landet. Ohne Schema-Enforcement produziert jedes LLM gelegentlich invalides JSON -- und das verursacht Produktionsfehler, die schwer zu debuggen sind.
\end{praxishinweis}

% ===========================================================%
% PRAXIS
% ===========================================================%
\section{Praxisbeispiele aus der Industrie}

\subsection{E-Commerce -- Produktklassifikation mit Structured Outputs}

Ein Online-Marktplatz klassifiziert 10.000 neu eingestellte Produkte pro Tag mit der OpenAI-API:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Input: Produkttitel + Beschreibung (Rohdaten des Händlers)
    \item Output: Kategorie, Unterkategorie, Attribute (Farbe, Größe, Material), Confidence-Score
    \item Format: Strict JSON Schema via \texttt{response\_format}
    \item Validierung: Pydantic-Modell fängt Fehler ab, bevor sie in die Datenbank gelangen
\end{itemize}

\textbf{Ergebnis:} 97\,\% korrekte Klassifikation, 0\,\% invalid JSON (vorher 8\,\% Fehler mit Regex-Parsing).

\subsection{Healthcare -- Patientenbriefe mit Vision API}

Ein Krankenhaus nutzt GPT-4o Vision, um handschriftliche Notizen zu digitalisieren:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Vision API: Handschriftliche Notizen strukturieren}, label=lst:vision]
import base64

with open("notiz.jpg", "rb") as f:
    image_data = base64.b64encode(f.read()).decode("utf-8")

response = client.chat.completions.create(
    model="gpt-4o",
    messages=[
        {"role": "system",
         "content": "Extrahiere Medikation, Dosierung und Datum aus dem Bild."},
        {"role": "user",
         "content": [
            {"type": "image_url",
             "image_url": {"url": f"data:image/jpeg;base64,{image_data}"}},
            {"type": "text",
             "text": "Strukturiere die Informationen als JSON."}
        ]}
    ],
    response_format={"type": "json_object"},
)
\end{lstlisting}

\subsection{Fintech -- Batch-Kostenoptimierung}

Ein Fintech verarbeitet 500.000 Transaktionsbeschreibungen pro Monat zur Kategorisierung:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Normale API: \$1.250/Monat
    \item Batch API (24h Verzögerung): \$625/Monat
    \item Ergebnis: 50\,\% Kostenersparnis bei gleicher Qualität
\end{itemize}

% ===========================================================%
% STREAMING (existiert)
% ===========================================================%
\section{Streaming -- Echtzeit-Antworten}

Für produktive Benutzeroberflächen ist Streaming unverzichtbar:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Streaming-API für Echtzeit-Feedback}, label=lst:streaming]
# Server-side (FastAPI)
from fastapi import FastAPI
from fastapi.responses import StreamingResponse
import openai

async def stream_response(user_message):
    response = await client.chat.completions.create(
        model="gpt-4o",
        messages=[{"role": "user", "content": user_message}],
        stream=True,
    )
    async for chunk in response:
        if chunk.choices[0].delta.content:
            yield chunk.choices[0].delta.content

@app.get("/chat")
def chat(user_message: str):
    return StreamingResponse(
        stream_response(user_message), media_type="text/plain"
    )
\end{lstlisting}

\subsection{TypeScript: Streaming-Client}

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, caption={Streaming-Client in TypeScript}, label=lst:ts-stream]
import OpenAI from "openai";

const client = new OpenAI();

async function streamChat(message: string) {
  const stream = await client.chat.completions.create({
    model: "gpt-4o",
    messages: [{ role: "user", content: message }],
    stream: true,
  });

  let fullText = "";
  for await (const chunk of stream) {
    const content = chunk.choices[0]?.delta?.content || "";
    fullText += content;
    updateUI(fullText);  // Echtzeit-Update im Browser
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{praxishinweis}
Streaming ist für User-facing APIs Pflicht, aber für Backend-Processing oft hinderlich. Batch-API (50\,\% Rabatt) oder synchroner Modus sind für Massenverarbeitung besser geeignet. Wähle den Modus nach Use-Case, nicht nach Gewohnheit.
\end{praxishinweis}

% ===========================================================%
% PARALLEL TOOL CALLING (existiert)
% ============================================================
\section{Parallel Tool Calling}

Eines der mächtigsten Features für AI Engineers: Das Modell kann automatisch mehrere Tools parallel aufrufen:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Parallel Tool Calling}, label=lst:parallel-tools]
from openai import OpenAI

client = OpenAI()

tools = [
    {
        "type": "function",
        "function": {
            "name": "get_weather",
            "description": "Wetterdaten für eine Stadt abrufen",
            "parameters": {
                "type": "object",
                "properties": {
                    "city": {"type": "string"},
                    "unit": {"type": "string",
                             "enum": ["celsius", "fahrenheit"]}
                },
                "required": ["city"]
            }
        }
    },
    {
        "type": "function",
        "function": {
            "name": "search_restaurants",
            "description": "Restaurants in einer Stadt suchen",
            "parameters": {
                "type": "object",
                "properties": {
                    "city": {"type": "string"},
                    "cuisine": {"type": "string"}
                }
            }
        }
    }
]

response = client.chat.completions.create(
    model="gpt-4o",
    messages=[{"role": "user",
               "content": "Wetter in Berlin und italienische Restaurants?"}],
    tools=tools,
    parallel_tool_calls=True,
)

for tool_call in response.choices[0].message.tool_calls:
    print(f"Tool: {tool_call.function.name}")
    print(f"Args: {tool_call.function.arguments}")
\end{lstlisting}

% ===========================================================%
% FINE-TUNING (existiert)
% ===========================================================%
\section{Fine-Tuning -- wann und wie}

OpenAIs Fine-Tuning API erlaubt es, GPT-Modelle auf eigene Daten anzupassen. Es ist \textbf{nicht} dasselbe wie ein Pre-Training: Man adaptiert die bestehenden Gewichte für eine spezifische Domäne.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Fine-Tuning mit OpenAI}, label=lst:finetune]
import json

# Schritt 1: Trainingsdaten hochladen (JSONL)
with open("training_data.jsonl", "w") as f:
    for msg_set in [
        {"messages": [
            {"role": "user",
             "content": "Wie heisst du?"},
            {"role": "assistant",
             "content": "Ich bin FinanzBot."}]},
        {"messages": [
            {"role": "user",
             "content": "Was kostet der Tarif?"},
            {"role": "assistant",
             "content": "Der Preis ist 29 EUR/Monat."}]},
    ]:
        f.write(json.dumps(msg_set) + "\n")

upload = client.files.create(
    file=open("training_data.jsonl", "rb"),
    purpose="fine-tune"
)

# Schritt 2: Fine-Tuning Job starten
ft_job = client.fine_tuning.jobs.create(
    training_file=upload.id,
    model="gpt-4o-mini",
    hyperparameters={
        "n_epochs": 3,
        "learning_rate_multiplier": 0.1,
    },
)

# Schritt 3: Fertiges Modell nutzen
fine_tuned_model = ft_job.fine_tuned_model
response = client.chat.completions.create(
    model=fine_tuned_model,
    messages=[{"role": "user", "content": "Wie heisst du?"}],
)
\end{lstlisting}

\begin{praxishinweis}
Fine-Tuning wird oft überschätzt. Bevor du einen Fine-Tuning-Job startest, prüfe: 1) Reicht Prompt-Engineering + RAG? 2) Kann Prompt-Caching das Problem lösen? 3) Ist das Datenformat korrekt? Fine-Tuning ist mächtig, aber teuer und wartungsintensiv.
\end{praxishinweis}

% ===========================================================%
% BEST PRACTICES
% ============================================================
\section{Best Practices}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Immer Structured Outputs nutzen}: Kein Raw-Text-Parsing mehr. \texttt{response\_format} mit Strict JSON Schema eliminiert Parser-Fehler.
    \item \textbf{Prompt-Caching aktivieren}: Setze \texttt{cache\_control} auf System-Prompts und langen Kontexten. Spart 50--90\,\% der Input-Kosten.
    \item \textbf{Retry mit Exponential Backoff}: Rate Limits und temporäre Fehler (429, 500) sind normal. Implementiere Retry-Logik.
    \item \textbf{Streaming als Default}: Für alle User-facing APIs. Reduziert die Time-to-First-Token auf nahezu 0.
    \item \textbf{Model-Version pinning}: Nutze datierte Versionen (\texttt{gpt-4o-2026-03-15}) statt generischer (\texttt{gpt-4o}).
    \item \textbf{Separate API-Keys pro Umgebung}: Entwicklung, Staging und Produktion haben eigene Keys mit unterschiedlichen Limits.
\end{itemize}

% ===========================================================%
% ANTI-PATTERNS
% ===========================================================%
\section{Anti-Patterns}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Fine-Tuning für alles halten}: Fine-Tuning hilft bei Format und Stil, nicht bei Wissen. Ein Modell kann durch Fine-Tuning keinen neuen Wissensinhalt lernen -- dafür brauchst du RAG.
    \item \textbf{Response-Validierung vergessen}: Ohne Pydantic oder JSON Schema Enforcement können die Models invalides JSON produzieren. Immer validieren!
    \item \textbf{System-Prompt zu kurz}: Der System-Prompt ist der stärkste Hebel für konsistente Responses. Ein guter System-Prompt kann 80\,\% aller Prompt-Engineering-Arbeit ersetzen.
    \item \textbf{Harter Modell-String im Code}: Model-Namen gehören in die Konfiguration, nicht in den Code. Sonst sind Updates ein Deployment.
    \item \textbf{Keine Timeouts}: Ohne Timeout hängt die API bei einem Ausfall unbegrenzt. Setze \texttt{timeout=30} oder weniger.
    \item \textbf{Rate Limits ignorieren}: Ein Loop ohne Limit-Fenster führt zu 429-Fehlern. Implementiere einen Token-Bucket-Mechanismus.
\end{itemize}

% ===========================================================%
% PERFORMANCE
% ===========================================================%
\section{Performance und Optimierung}

\subsection{Latenz-Optimierung}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
\textbf{Maßnahme} & \textbf{Wirkung} \\
\midrule
Streaming aktivieren & Time-to-First-Token von 500ms auf 50ms \\
Prompt-Caching & 50--90\,\% weniger Input-Latenz \\
Seed setzen & Reproduzierbare Ergebnisse (wichtig für Caching) \\
Kürzerer System-Prompt & Weniger Input-Tokens = schnellere Verarbeitung \\
Näherer API-Region & Europa-API statt US-API spart 50--100ms \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Latenz-Optimierungen bei OpenAI}
\label{tab:latency-openai}
\end{table}

\subsection{Retry-Strategie}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Retry mit Exponential Backoff}, label=lst:retry]
import time
from openai import RateLimitError, APIError

def query_with_retry(client, max_retries=3, **kwargs):
    for attempt in range(max_retries):
        try:
            return client.chat.completions.create(**kwargs)
        except (RateLimitError, APIError) as e:
            if attempt == max_retries - 1:
                raise
            wait = 2 ** attempt + time.time() % 1
            time.sleep(wait)
\end{lstlisting}

\subsection{Batch-API für Massenverarbeitung}

Die Batch-API senkt die Kosten um 50\,\% bei einer maximalen Verzögerung von 24 Stunden. Idealer Anwendungsfall: nächtliche Verarbeitung, Reports, Data Labeling.

% ===========================================================%
% SICHERHEIT
% ===========================================================%
\section{Sicherheit}

\subsection{API-Key-Management}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Niemals Keys im Code}: Nutze Environment-Variablen oder Secrets-Manager
    \item \textbf{Key-Rotation}: Monatlicher Wechsel der API-Keys
    \item \textbf{Usage Limits pro Key}: Setze ein monatliches Budget-Limit in den OpenAI-Einstellungen
    \item \textbf{Organization-Isolation}: Verschiedene Projekte in getrennten Organizations verwalten
\end{itemize}

\subsection{Data Handling}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{API-Daten-Standard}: OpenAI speichert API-Daten standardmäßig 30 Tage. Für sensible Daten: Opt-out oder Enterprise-Vertrag.
    \item \textbf{Keine PII in Prompts}: Personenbezogene Daten maskieren (PII-Masking) vor dem Senden
    \item \textbf{Zero-Data-Retention}: Im Enterprise-Tier werden keine Daten gespeichert
    \item \textbf{Audit-Trail}: Jeder API-Call protokollieren (User-ID, Prompt-Länge, Kosten)
\end{itemize}

\subsection{Moderation}

OpenAI bietet eine separate Moderation API zur Inhaltsprüfung. Für Produktionssysteme empfohlen:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Content-Moderation vor dem API-Call}, label=lst:moderation]
def moderated_query(user_input: str):
    # Schritt 1: Input prüfen
    moderation = client.moderations.create(input=user_input)
    if moderation.results[0].flagged:
        return {"error": "Input violates content policy"}

    # Schritt 2: API-Call nur bei Clean-Input
    response = client.chat.completions.create(...)
    # Schritt 3: Auch den Output prüfen
    output_mod = client.moderations.create(
        input=response.choices[0].message.content
    )
    if output_mod.results[0].flagged:
        return {"error": "Output flagged for review"}

    return response
\end{lstlisting}

% ===========================================================%
% ZUSAMMENFASSUNG (existiert, erweitert)
% ===========================================================%
\section{Zusammenfassung}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Die Chat Completions API basiert auf Message-Passing mit system/user/assistant/tool-Rollen
    \item JSON Mode mit Schema Enforcement gibt deterministische, validierbare Outputs -- essentiell für Production-Systeme
    \item Streaming ist der Standard für produktive Benutzeroberflächen
    \item Parallel Tool Calling ermöglicht dem Modell, mehrere Funktionen gleichzeitig aufzurufen
    \item Fine-Tuning adaptiert Stil und Format, aber kein Wissen -- RAG bleibt primär
    \item Rate Limits, Retry-Logik und API-Key-Management sind Grundlage jedes produktiven Systems
    \item Die Batch-API senkt Kosten um 50\,\% bei asynchroner Verarbeitung
\end{itemize}

% ===========================================================%
% MERKE-BOX
% ===========================================================%
\begin{merke}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Structured Outputs sind kein Luxus, sondern Pflicht}. Strict JSON Schema eliminiert Parser-Fehler.
    \item \textbf{Streaming ist der Standard}. Ohne Streaming wirkt jede UI träge.
    \item \textbf{Fine-Tuning trainiert Form, nicht Wissen}. Für Wissen brauchst du RAG.
    \item \textbf{API-Keys sind wie Passwörter}. Rotation, Isolation und Limits sind Pflicht.
    \item \textbf{Batch-API für alles Asynchrone}. 50\,\% Rabatt bei 24h Toleranz.
\end{itemize}
\end{merke}

% ===========================================================%
% PRAXISPROJEKT
% ===========================================================%
\section{Praxisprojekt}

\subsection{Aufgabe: Multi-Modal Product Classifier}

Baue ein System, das Produktbilder analysiert und strukturierte Metadaten extrahiert.

\textbf{Anforderungen:}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Verwende die OpenAI Vision API (GPT-4o)
    \item Definiere ein Pydantic-Schema mit: Produktname, Kategorie, Farbe, Material, geschätzte Altersgruppe
    \item Implementiere einen Endpunkt (FastAPI), der ein Bild entgegennimmt und das strukturierte JSON zurückgibt
    \item Füge eine Moderation-Prüfung hinzu (Input + Output)
    \item Logge Token-Verbrauch und Kosten pro Request
\end{itemize}

\textbf{Testdaten:} Verwende drei Produktbilder deiner Wahl (z.\,B. Smartphone, T-Shirt, Möbelstück).

\textbf{Erfolgskriterium:} Alle drei Bilder werden korrekt klassifiziert. Die Response ist garantiert valides JSON gemäß Schema. Kosten und Token-Verbrauch werden ausgegeben.

% ===========================================================%
% WEITERFÜHRENDE RESSOURCEN
% ============================================================
\section{Weiterführende Ressourcen}

\subsection{Dokumentationen}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item OpenAI API Reference: \href{https://platform.openai.com/docs/api-reference}{platform.openai.com/docs/api-reference}
    \item OpenAI Chat Completions Guide: \href{https://platform.openai.com/docs/guides/chat-completions}{platform.openai.com/docs/guides}
    \item OpenAI Structured Outputs: \href{https://platform.openai.com/docs/guides/structured-outputs}{platform.openai.com/docs/guides/structured-outputs}
    \item OpenAI Fine-Tuning: \href{https://platform.openai.com/docs/guides/fine-tuning}{platform.openai.com/docs/guides/fine-tuning}
    \item OpenAI Batch API: \href{https://platform.openai.com/docs/guides/batch}{platform.openai.com/docs/guides/batch}
\end{itemize}

\subsection{Tools}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{OpenAI Python SDK}: \href{https://github.com/openai/openai-python}{github.com/openai/openai-python}
    \item \textbf{OpenAI Node SDK}: \href{https://github.com/openai/openai-node}{github.com/openai/openai-node}
    \item \textbf{OpenAI Cookbook}: \href{https://cookbook.openai.com}{cookbook.openai.com} -- Beispiel-Code und Best Practices
    \item \textbf{LiteLLM}: Einheitliche SDK für OpenAI, Anthropic, Google, lokal
\end{itemize}

\textbf{Nächster Schritt:} Im nächsten Kapitel vertiefen wir Token-Management -- das Fundament aller API-Kostenkontrolle.
