\chapter{MLOps und der Modell-Lebenszyklus}

\label{chap:mlops_modelllebenszyklus}

% ============================================================
% LERNZIELE
% ============================================================
\begin{lernziele}
Nach diesem Kapitel kannst du:
\begin{itemize}
    \item den Unterschied zwischen klassischem DevOps und LLMOps erklären
    \item ein Versionierungs- und Release-Setup für Prompts, Modelle und Datasets entwerfen
    \item eine CI/CD-Pipeline für LLM-Änderungen konfigurieren
    \item Produktionsdrift und Kostenabweichungen systematisch erkennen
    \item Verantwortlichkeiten, Governance und Audit für KI-Produkte strukturieren
\end{itemize}
\end{lernziele}

% ============================================================
% MOTIVATION
% ============================================================
\section{Motivation}

LLM-Anwendungen bestehen aus mehr als Code. Sie kombinieren Modelle, Daten, Prompts und Infrastruktur. Deshalb reicht klassisches Software-Engineering nicht aus: Es muss ein Lebenszyklus entstehen, der alle Komponenten versioniert, testet, deployed und überwacht.

MLOps ist die Disziplin, die diese Kette operationalisiert. Für AI Engineers ist sie entscheidend, weil sie aus einem einmaligen Prototypen eine stabile, skalierbare Produktionsanwendung macht.

% ============================================================
% GRUNDLAGEN
% ============================================================
\section{Was macht MLOps anders?}

Im Vergleich zur klassischen Softwareentwicklung sind drei Aspekte zentral:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Nicht-deterministisches Verhalten:} Der gleiche Prompt liefert nicht immer denselben Output. Deshalb müssen Tests probabilistisch und robust gestaltet werden.
    \item \textbf{Externe Modellabhängigkeit:} Viele Anwendungen nutzen Managed APIs. Verfügbarkeit, Latenz und Kosten liegen oft außerhalb der eigenen Kontrolle.
    \item \textbf{Daten- und Modelldrift:} Das reale Nutzerverhalten ändert sich, und der promptbasierte Code altert schneller als klassischer Application Code.
\end{enumerate}

% ============================================================
% ARCHITEKTUR DES LEBENSZYKLUS
% ============================================================
\section{Der LLMOps-Lebenszyklus}

Eine LLMOps-Architektur besteht aus fünf Hauptphasen:

\begin{description}[leftmargin=*,style=nextline]
    \item[Entwickeln] Prompts, Modell-Konfigurationen, Daten-Pipelines und Service-Code erstellen
    \item[Testen] Golden Datasets, Prompt-Tests, Kosten- und Latenzprüfungen ausführen
    \item[Ausrollen] Versionierte Releases, Canary-Deployments und Rollbacks verwalten
    \item[Überwachen] Drift, Feedback, Kosten und Performance in Produktion beobachten
    \item[Verbessern] Regeln, Daten und Prompts iterativ anpassen und den Kreislauf erneuern
\end{description}

\subsection{Systemkomponenten}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Versionierung}: Git für Code und Prompts, DVC/LakeFS für Trainingsdaten, Model Cards für Modelle
    \item \textbf{CI/CD}: Automatisierte Tests, Review-Gates, Canary-Deployments
    \item \textbf{Observability}: Metriken, Tracing, Log-Events, Drift-Metriken
    \item \textbf{Governance}: Verantwortlichkeiten, Dokumentation, Audit-Logs
    \item \textbf{Feedback}: Nutzerfeedback, menschliche Evaluierung, Incident Reports
\end{itemize}

% ============================================================
% VERSIONIERUNG
% ============================================================
\section{Versionierung von Prompts, Daten und Modellen}

\subsection{Prompts als Code}
Prompts gehören in die Codebasis. Jede Änderung muss eine Git-Historie haben, eine Review erhalten und bei Bedarf zurücksetzbar sein. Dazu gehören:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Prompt-Templates} als parametrische Dateien
    \item \textbf{Prompt-Tests} gegen Golden Datasets
    \item \textbf{Release Notes} für Prompt-Änderungen
\end{itemize}

\subsection{Datenversionierung}

Daten für Evaluationen, Referenzen und semantische Indizes müssen versioniert werden. Für AI Engineers gelten folgende Regeln:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Daten-Snapshots} für historische Vergleichbarkeit
    \item \textbf{Schema-Checks} zur Erkennung von Drift
    \item \textbf{Reproduzierbare Builds} durch festgehaltene Datenversionen
\end{itemize}

\subsection{Modelldokumentation}

Jedes Modell braucht eine \textbf{Model Card}. Diese beschreibt:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Zweck und Einsatzgebiet
    \item Trainingsdaten- oder Prompt-Basis
    \item bekannte Schwächen und Risiken
    \item Performance-Metriken und Kosten
\end{itemize}

% ============================================================
% CICD
% ============================================================
\section{CI/CD für LLM-Systeme}

Eine LLMOps-Pipeline enthält neben standardmäßigen Code-Checks auch prompt- und datenorientierte Schritte.

\subsection{Beispiel-Pipeline}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Linting}\ für Code, Prompts und JSON-Schema
    \item \textbf{Golden-Dataset-Tests}\ zur Qualitätsabsicherung
    \item \textbf{LLM-Judge-Tests}\ zur semantischen Bewertung
    \item \textbf{Kosten-/Latenz-Checks}\ zur Budgetkontrolle
    \item \textbf{Canary Deploy}\ zur risikoreduzierten Einführung
\end{itemize}

\subsection{Praktischer Ablauf}

Eine CI/CD-Stage kann so aussehen:

\begin{lstlisting}[language=Bash,caption={Beispiel-Workflow für LLMOps in GitHub Actions}]
name: LLMOps Pipeline
on: [pull_request, push]

jobs:
  test:
    runs-on: ubuntu-latest
    steps:
      - uses: actions/checkout@v4
      - name: Install dependencies
        run: pip install -r requirements.txt
      - name: Prompt lint
        run: python scripts/prompt_lint.py prompts/
      - name: Run golden dataset tests
        run: python scripts/evaluate_golden.py
      - name: Validate JSON schema
        run: python scripts/validate_output_schema.py

  canary:
    needs: test
    if: github.event_name == 'push' && github.ref == 'refs/heads/main'
    runs-on: ubuntu-latest
    steps:
      - uses: actions/checkout@v4
      - name: Deploy canary
        run: ./scripts/deploy_canary.sh
      - name: Run canary smoke tests
        run: python scripts/canary_smoke_test.py
\end{lstlisting}

% ============================================================
% MONITORING
% ============================================================
\section{Monitoring und Drift-Erkennung}

Überwachung bedeutet nicht nur, dass ein Dienst erreichbar ist. Für LLM-Systeme zählen auch Inhalt und Qualität.

\subsection{Wichtige Produktionsmetriken}

\begin{description}[leftmargin=*,style=nextline]
    \item[Qualitäts-Drift] Veränderung der Antwortqualität über Zeit. Gemessen durch Stichproben, Feedback oder automatisierte Judges.
    \item[Daten-Drift] Veränderungen in den Eingabedaten (z. B. Länge, Domäne, Token-Verteilung).
    \item[Kosten-Drift] Unerwartete Steigerungen durch höhere Tokens, längere Ausgaben oder neue Nutzerprofile.
    \item[Performance-Drift] Steigende Latenzen, höhere Fehlerquoten oder vermehrte Timeouts.
\end{description}

\subsection{Alerting}

Alerts sollten nicht nur bei Ausfällen ausgelöst werden, sondern auch bei:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Signifikanter Kostenabweichung} im Vergleich zur Baseline
    \item \textbf{Spürbarer Qualitätsverschlechterung} im Golden Dataset
    \item \textbf{Datenanomalien} bei Eingabeverteilungen
    \item \textbf{Anstieg von User Complaints} oder Ablehnungen
\end{itemize}

% ============================================================
% GOVERNANCE
% ============================================================
\section{Governance und Verantwortlichkeiten}

Eine stabile KI-Produktion braucht klare Rollen:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Model Owner}: Verantwortlich für die Modellwahl, Release-Planung und Dokumentation
    \item \textbf{Data Steward}: Sorgt für Datenqualität, Versionierung und Compliance
    \item \textbf{Product Owner}: Bewertet Nutzerfeedback und priorisiert Verbesserungen
    \item \textbf{Security Owner}: Überprüft Zugriff, Datenschutz und Missbrauchsschutz
\end{itemize}

\subsection{Audit und Dokumentation}

Jede Modelländerung sollte nachvollziehbar sein. Wichtige Artefakte sind:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Release Notes für Prompts, Modelle und Indexdaten
    \item Logs von Evaluationen und Governance Reviews
    \item Model Cards und Risikoanalysen
    \item Approval-Gates vor Deployments
\end{itemize}

% ============================================================
% PROMPT-VERSIONIERUNG
% ============================================================
\section{Prompt-Versionierung in der Praxis}

\subsection{Strukturierte Prompt-Ordner}

Eine bewährte Struktur trennt Prompts nach Umgebung und Domäne:

\begin{verbatim}
prompts/
  staging/
    customer-support/
      v1__de-escalation.jinja2
      v2__de-escalation.jinja2
    code-assistant/
      v3__code-review.jinja2
  production/
    customer-support/
      v2__de-escalation.jinja2
    code-assistant/
      v3__code-review.jinja2
\end{verbatim}

Jeder Prompt ist eine Jinja2-Vorlage, die in Git versioniert wird. Ein Wechsel der aktiven Version erfolgt durch Deployment -- nicht durch Datei-Edit.

\subsection{Automatisierte Prompt-Tests}

Vor dem Deployment durchläuft jeder Prompt eine automatisierte Testsuite:

\begin{lstlisting}[language=Python,caption=Prompt-Test mit Golden Dataset]
import pytest
from jinja2 import Template

GOLDEN = [
    {"input": "Wie k\u00fcndige ich mein Abo?",
     "expected_keywords": ["k\u00fcndigen", "Abo", "Optionen"]},
    {"input": "Ich habe meine Rechnung nicht erhalten",
     "expected_keywords": ["Rechnung", "erneut", "Support"]},
]

def test_prompt_golden():
    template = Template(open("prompts/support.jinja2").read())
    for case in GOLDEN:
        result = template.render(query=case["input"])
        for kw in case["expected_keywords"]:
            assert kw in result, \
                f"Fehlendes Schl\u00fcsselwort {kw} in Prompt-Output"
\end{lstlisting}

\subsection{Rollback-Strategie}

Jeder Prompt-Deployment erzeugt einen versionierten Snapshot. Ein Rollback bedeutet: den vorherigen Snapshot als aktiv markieren und erneut deployen. Wichtig ist, dass auch die zugeh\u00f6rigen Embeddings und Konfigurationen zur\u00fcckgesetzt werden k\u00f6nnen.

% ============================================================
% KOSTENMANAGEMENT
% ============================================================
\section{Kostenmanagement und Budgetkontrolle}

LLM-Kosten sind kein Afterthought -- sie k\u00f6nnen ein Produkt unwirtschaftlich machen.

\subsection{Kostentreiber identifizieren}

Die h\u00e4ufigsten Kostentreiber in LLM-Produktionen:

\begin{description}[leftmargin=*,style=nextline]
    \item[Kontextfenster] L\u00e4ngere Prompts bedeuten h\u00f6here Kosten pro Anfrage. Ein System-Prompt mit 2000 Tokens kostet bei jeder Interaktion -- unabh\u00e4ngig vom Nutzer-Prompt.
    \item[Output-L\u00e4nge] Modelle, die ausf\u00fchrliche Antworten generieren, verbrauchen mehr Output-Tokens. Besonders kritisch bei Agenten, die mehrere Tools aufrufen.
    \item[Fehlertoleranz] Wiederholte Anfragen durch Timeouts oder fehlerhafte Validierung vervielfachen die Kosten.
    \item[Modellwahl] Teurere Modelle pro Token sind nicht immer n\u00f6tig -- ein Semantic Router kann einfache Anfragen an g\u00fcnstigere Modelle delegieren.
\end{description}

\subsection{Kostenbudgetierung}

Setze ein mehrstufiges Budgetsystem auf:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Harter Deckel} (Hard Cap): Maximale monatliche Ausgaben. Bei \u00dcberschreitung wird auf ein g\u00fcnstigeres Modell oder Caching-only-Modus umgeschaltet.
    \item \textbf{Weiche Warnung} (Soft Alert): Bei 80\,\% des Budgets wird ein Alarm ausgel\u00f6st.
    \item \textbf{Pro-Kunde-Limit}: Budgetbegrenzung pro Mandant oder API-Key, um Kostenexplosion durch einzelne Nutzer zu verhindern.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=Python,caption=Kosten-Tracker f\u00fcr LLM-API-Aufrufe]
import time
from dataclasses import dataclass, field

@dataclass
class CostTracker:
    budget_limit: float
    current_cost: float = 0.0
    alerts: list = field(default_factory=list)

    def track(self, model: str, prompt_tokens: int,
              completion_tokens: int, prices: dict) -> None:
        price = prices.get(model, 0)
        cost = (prompt_tokens * price["input"]
                + completion_tokens * price["output"]) / 1_000_000
        self.current_cost += cost
        ratio = self.current_cost / self.budget_limit
        if ratio >= 0.8:
            self.alerts.append(
                f"Warnung: {ratio:.0%} des Budgets erreicht"
            )

    def over_budget(self) -> bool:
        return self.current_cost >= self.budget_limit
\end{lstlisting}

\subsection{Kostenoptimierende Pattern}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Prompt Caching}: Wiederkehrende Prefix-Tokens werden gecached und nur einmal berechnet.
    \item \textbf{Batch-Processing}: Asynchrone Anfragen zu\u2028sammenfassen reduziert API-Calls.
    \item \textbf{Output-Limits}: \texttt{max\_tokens} strikt setzen -- auch wenn das Modell weiterreden k\u00f6nnte.
    \item \textbf{Caching auf Applikationsebene}: Semantisch \u00e4hnliche Anfragen k\u00f6nnen ohne API-Aufruf beantwortet werden (siehe Kapitel 19).
\end{itemize}

% ============================================================
% INCIDENT RESPONSE
% ============================================================
\section{Incident Response und Rollback}

LLM-Produktionssysteme fallen anders aus als klassische APIs.

\subsection{Typische Incidents}

\begin{description}[leftmargin=*,style=nextline]
    \item[Qualit\u00e4tseinbruch] Das Modell liefert pl\u00f6tzlich schlechtere Antworten -- durch ein Modell-Update des Providers oder Drift in den Eingabedaten.
    \item[Kosten-Explosion] Ein fehlerhafter Prompt oder eine Endlosschleife in einem Agenten verursacht unerwartet hohe Token-Verbr\u00e4uche.
    \item[Security Incident] Prompt Injection, Jailbreaking oder Datenexfiltration \u00fcber die Ausgabe.
    \item[Provider-Ausfall] Der LLM-Provider ist nicht erreichbar oder liefert konsistent Fehler zur\u00fcck.
\end{description}

\subsection{Runbook-Struktur}

Jeder Incident-Typ braucht ein Runbook:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Detect}: Metriken\/Alerts l\u00f6sen aus (Kostenanstieg, Fehlerrate, Qualit\u00e4tsscore)
    \item \textbf{Triage}: Ist es ein Provider- oder Systemproblem? Betrifft es alle Nutzer oder eine Gruppe?
    \item \textbf{Mitigate}: Fallback-Modell aktivieren, Cache leeren, Prompt auf letzte stabile Version zur\u00fccksetzen
    \item \textbf{Resolve}: Root-Cause-Analyse, Fix deployen, Monitoring verst\u00e4rken
    \item \textbf{Learn}: Runbook aktualisieren, Metriken nachsch\u00e4rfen, Post-Mortem schreiben
\end{enumerate}

\subsection{Fallback-Strategien}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Multi-Provider}: Bei Ausfall eines Providers auf einen zweiten umschalten (z.\,B. OpenAI \textrightarrow{} Anthropic)
    \item \textbf{Modell-Degradation}: Bei \u00dcberlastung auf ein kleineres, g\u00fcnstigeres Modell wechseln
    \item \textbf{Cache-Only-Modus}: Bei komplettem Provider-Ausfall nur noch gecachte Antworten ausliefern -- mit deutlichem Hinweis f\u00fcr den Nutzer
\end{itemize}

% ============================================================
% ZUSAMMENFASSUNG
% ============================================================
\begin{zusammenfassung}
MLOps macht LLM-Anwendungen produktionsreif: nicht nur durch Deployment, sondern durch Versionierung, Tests, Monitoring, Kostenkontrolle und Incident Response. Ein strukturierter Lebenszyklus reduziert Risiko, Kosten und Drift, und erm\u00f6glicht wiederholbare Verbesserungen.
\end{zusammenfassung}

\begin{uebungen}
    \item Beschreibe einen konkreten Ablauf, wie du ein Prompt-Update von der Review bis zum Canary-Release bringen w\u00fcrdest.
    \item Nenne drei Drift-Indikatoren, die f\u00fcr eine Conversational AI besonders wichtig sind.
    \item Erkl\u00e4re, warum eine Model Card f\u00fcr API-basierte Modelle trotzdem sinnvoll ist.
    \item Entwerfe ein Kosten-Budget-Schema f\u00fcr eine Chat-Anwendung mit drei Modellen (GPT-4o, GPT-4o-mini, Claude Haiku) und sch\u00e4tze die monatlichen Kosten bei 10.000 Anfragen pro Tag.
    \item Schreibe ein Runbook f\u00fcr den Incident-Typ \glqq pl\u00f6tzlicher Kostenanstieg um 300\,\%\grqq{} -- von der Erkennung bis zum Post-Mortem.
    \item Implementiere eine \texttt{fallback\_chain}-Funktion, die bei Fehler des prim\u00e4ren LLM-Providers automatisch auf ein sekund\u00e4res Modell umschaltet.
    \item Analysiere ein Golden Dataset deiner Wahl und identifiziere, welche Testf\u00e4lle bei einem Prompt-Update besonders wahrscheinlich fehlschlagen w\u00fcrden.
\end{uebungen}

% ============================================================
% INTERVIEWFRAGEN
% ============================================================
\section{Interviewfragen}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{User-Akzeptanzrate von LLM-Code sinkt, aber Offline-Evals bleiben gr\u00fcn. Architektur-Problem?}

    \textbf{Antwort:} User Behavior Drift. Statische Golden Datasets decken neue Frameworks (User-Realit\u00e4t) nicht ab. Continuous-Eval-Pipeline mit LLM-Judge auf Prod-Traffic (\glqq Shadow Scoring\grqq{}) implementieren.

    \item \textbf{Inference Migration: A100 (CUDA) auf AWS Inferentia2 (Neuron). Bottleneck?}

    \textbf{Antwort:} Inferentia ben\u00f6tigt Ahead-of-Time Kompilierung (TorchScript). Dynamische Prompt-L\u00e4ngen triggern Re-Kompilierungen zur Laufzeit. Inputs m\u00fcssen auf feste L\u00e4nge gepaddet/gebucketed werden.

    \item \textbf{PromptOps: Wie trackst du Prompt-Iterationen sicher?}

    \textbf{Antwort:} Prompts als Code in der Model-Registry (z.B. MLflow/Langfuse). Jeder Prompt-Hash ist kryptografisch an den Output, die Git-Commit-ID und die spezifischen Evals gebunden.

    \item \textbf{CI/CD Rollback-Trigger f\u00fcr LLMs?}

    \textbf{Antwort:} Canary-Rollout (10\% Traffic). Wenn der LLM-as-a-Judge-Score f\u00e4llt ODER die P95 Latenz um 500ms steigt, triggert der API-Gateway-Controller den sofortigen Rollback auf die Vorg\u00e4nger-Version.

    \item \textbf{Feature Store f\u00fcr LLM-Kontext?}

    \textbf{Antwort:} F\u00fcr Echtzeit-Personalisierung. Langsame RAG-Suchen werden durch schnelle Redis-Lookups (Feature Store liefert Alter, Premium-Status, letzte 5 K\u00e4ufe in <5ms) in den System-Prompt injiziert.

    \item \textbf{Logging von Prompt-Payloads OHNE PII Verletzung in MLOps?}

    \textbf{Antwort:} Logging-Middleware nutzt PII-Detection-Models (z.B. Microsoft Presidio) asynchron. IPs und Namen werden irreversibel gehasht (\texttt{USER\_7B2X}), bevor sie ins Data Warehouse (Snowflake/ClickHouse) flie\u00dfen.

    \item \textbf{Wie misst du die Latenz-Perzentile isoliert vom Provider?}

    \textbf{Antwort:} Client-Side Time-to-First-Token vs Backend-Round-Trip. Subtraktion der Netzwerklatenz. Wenn Provider-Latenz okay, aber TTFT schlecht, staut sich der SSE-Stream im eigenen Proxy/Gateway.

    \item \textbf{Shadow Deployment f\u00fcr neues OSS-Modell?}

    \textbf{Antwort:} 100\% Traffic geht ans alte Modell (User sieht das). 10\% Traffic wird asynchron dupliziert und ans neue Modell geschickt (Fire and Forget). Outputs vergleichen, ohne Prod-UX zu st\u00f6ren.

    \item \textbf{Umgang mit \glqq Zombie Prompts\grqq{} im Code?}

    \textbf{Antwort:} Centralized Prompt Management (CMS/Registry) via SDK anbinden. Code l\u00e4dt \texttt{client.get\_prompt("onboarding\_v2")}. Erlaubt Over-the-Air Updates ohne App-Deployment, Analytics pro Prompt-ID.

    \item \textbf{Automatisiertes Model-Monitoring f\u00fcr Data Contamination (Langzeit)?}

    \textbf{Antwort:} Perplexit\u00e4ts-Tracking auf einem geheimen, fixen Dataset. Sinkt die Perplexit\u00e4t bei einem Provider-Modell-Update pl\u00f6tzlich drastisch, hat das Modell die Testdaten im Update auswendig gelernt.
\end{enumerate}

\section{Ressourcen}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{MLflow}: \href{https://mlflow.org}{mlflow.org} -- Open-Source ML Lifecycle Management
    \item \textbf{Langfuse}: \href{https://langfuse.com}{langfuse.com} -- LLM Observability \& Evaluation
    \item \textbf{Evidently AI}: \href{https://www.evidentlyai.com}{evidentlyai.com} -- ML-Monitoring und Drift-Erkennung
\end{itemize}

\textbf{N\u00e4chster Schritt:} Im n\u00e4chsten Kapitel erf\u00e4hrst du, wie du KI-Sicherheit und Ethik in deine Produktionssysteme integrierst -- von Halluzinationen bis zur DSGVO-Konformit\u00e4t.
